《他們先殺了我父親》：一位「紅色高棉」倖存者的家族故事

我們想讓你知道的是

在美國大學畢業後的黃良，於1995年25歲那年回到柬埔寨，得知她有20多名親人被「紅色高棉」屠殺，這個令人震驚又痛苦的體悟，讓她決定為自己的家鄉與正義獻身。

文：陳美儒（親子教育家、名作家）

很少有一本書從首頁到卷末，始終一直緊緊地吸引我的閱讀視線；每一字每一行每一段落，讀來是如此震懾我的心扉；顫動顫痛甚至無法抑遏地落淚，卻讓我欲罷不能地追逐那每個遭遇的情節。

本書作者黃良出生於1970年，柬埔寨金邊的一個中產階級家庭，家中孩子3男4女，她排行第6。

1975年4月，當波爾布特的共產黨執政，扳倒了朗諾政府時，在全國開始實施大規模社會改造，屠殺知識分子、廢除貨幣交易、搗毀學校、宣布婚姻制度無效，不允許宗教存在，把僧人趕出廟宇，逼他們從事農工勞動。

1975至1979短短不到四年，柬埔寨全國充滿種族滅絕、飢荒、酷刑的年代，被世人稱為「赤柬」，也就是「紅色高棉」。在紅色高棉的天空下，誰也不敢保證自己是否能活過明天。

從1979至今，40年過去了，仍有許多當年的倖存者擺脫不了深深的「創傷症候群」。

歷經血腥的洗禮，這個本來綻放微笑的幸福國度，如今貧窮卻成了日常。雖然每年吸引世界上百萬觀光客來憑弔的吳哥窟依然屹立，在首都金邊或鄉間還是會遇見斷腿缺腳的人，成為當年赤柬與越南大戰所埋下地雷的殘酷見證。

1980年，黃良和她大哥乘船逃到泰國，在難民營度過了五個月，幸運地獲得美國伯靈頓聖家教會贊助，重新安置到佛蒙特州。

在美國大學畢業後的黃良，於1995年25歲那年回到柬埔寨，得知她有20多名親人被「紅色高棉」屠殺，這個令人震驚又痛苦的體悟，讓她決定為自己的家鄉與正義獻身。她用文字真實地追述那段邪惡的歷史，讓世人了解在柬埔寨，殘餘不可知數的地雷依舊存在，同時宣傳這些濫殺、濫傷武器的危險性；她目前是「柬埔寨兒童兵與無地雷」的發言人，該中心積極幫助戰爭中殘疾的受害者與地雷爆炸中的倖存者。

與我合著《青春的滋味》的翁仕明博士，於2011年在柬埔寨進行了近2個月的義診，而後年年前往不缺席。

進出金邊這8年，仕明告訴我，近年外資大量湧入柬埔寨，金邊建築擴展十分快速。而最讓他傷感的是，柬埔寨人在8月中有一個「亡人節」，這節日類似我們的「清明節」。柬埔寨舉國上下包括學校，都要停課休息20多天，讓家家戶戶到各地祭拜，因為當年的「紅色高棉」殺了3百多萬人，大體、墳場散落全國。

除了柬埔寨，仕明也前往越南、寮國、泰國診療接觸，他悄悄對我說：「我認為柬埔寨人最善良又樂天。」

看了黃良的《他們先殺了我父親》，心情其實十分沉重，卻也深感生活在台灣的人民是多麼幸福，是多麼值得珍惜。

全力推薦這本充滿積極、鼓舞正向能量的書，能為你在人生遭遇起伏挫折時，激發人性向善、堅毅、勇敢求活的精神。

（黃良與安潔莉娜裘莉新片《他們先殺了我父親》）

書籍介紹
《他們先殺了我父親：一個柬埔寨女兒的回憶錄》，英屬維京群島商高寶國際有限公司台灣分公司

一九七五年，柬埔寨這片美麗的土地被紅色高棉政權佔領，一夜之間化為人間煉獄，生靈塗炭。

年僅五歲的柬埔寨女孩黃良沒有被暴行粉碎，她以愛與勇氣，堅韌地存活下來，在恐怖與黑暗之中，綻放了生命的燦爛。

雄偉華美的吳哥窟何以幻滅為一座衰頹的廢墟？終年沐浴燦爛陽光之中的柬埔寨人民臉上為何失去了笑靨？

身為一位政府高官的女兒，黃良在柬埔寨的首都金邊過著無憂而富足的生活──直到她五歲那年。
一九七五年四月，波爾布特的紅色高棉軍隊入侵金邊。毀滅性的飢荒與疾病吞噬全國，泯滅人性的暴政碾碎千萬人民，黃良一家人被迫展開逃亡，流離失所。

作者：黃良

netflix 都有套類似既戲。

強帖留個名，本書有興趣睇

link plz

呢套拍得唔錯。

Thanks

赤柬呢個滅絕人性既邪惡政權正正就係支那共產黨扶上位
支那仲口口聲聲話唔干涉別國外政
但其實支那既革命輸出係一部血淋淋既歷史

毛澤東同波爾布特哩兩個殺人犯真係死得太舒服